# 缓存机制

缓存的重要性

矛盾：DRAM密度高、价格低，但速度与CPU之间的差距越来越大。

方法：缓存利用局部性原理，加快经常性事件原理，将程序和数据放到与CPU速度相匹配的高速存储器中

实际表现取决于命中率，根据程序特点不同，目前平均可以做到95%

一个疑问

常见的问题：如果程序没有局部性，缓存是不是就没有作用了，例如流媒体数据就没有时间局部性；缓存装满之后，就不能继续提供改善了？

分析：完全没有局部性的程序不存在，流媒体数据有空间局部性（前向顺序预取），处理流媒体的程序（编解码）则同时有时间局部性和空间局部性

缓存对于提高处理器的性能，作用十分显著！

…时空间局部性举例…

当代处理器芯片中，缓存（片上存储）占用的面积超过三成

…主流处理器片上布局、架构…

为什么要多级缓存？

为什么不直接实现一个更大的一级缓存？

延迟因素：与处理器之间的距离影响延迟，近快远慢，且片上面积有限，资源紧张

高速存储器则成本高、容量小

一级缓存L1：:2KB至128KB，指令与数据分开，速度匹配处理器

二级缓存L2：4MB至8MB，每处理器核心平均2MB

末级缓存LLC：38.5MB

主存DDR：GB至TB级

…典型处理器参数…

缓存系统

硬件实现，自动执行，对程序员透明，程序员仅操作内存地址

缓存四个问题：

1. 如何放？
2. 如何找？
3. 如何写？
4. 如何换？

如何放？三种方法：直接相联、全相联、组相联

$$(Block\ address) MOD (Number\ of\ sets\ in\ cache)$$

---

**缓存**是指地址离开处理器后遇到的最高级或第一级存储器层次结构。由于局部性原理适用于许多级别，而旦充分利用局域性来提高性能的做法非常普遍，所以现在只要利用缓冲方法来重复使用常见项目，就可以使用缓存一词，文件缓存、名称缓存等都是一些实例。

如果处理器在缓存中找到了所需要的数据项，就说发生了**缓存命中**。如果处理器没有在缓存中找到所需要的数据项，就是发生了**缓存缺失**。从主存储器中提取固定大小且包含所需字的数据集，并将其放在缓存中，这个数据集称为**块**。**时域局域性**告诉我们：我们很可能会在不远的将来再用到这个字，所以把它放在缓存中是有用的，在这里可以快速访问它。由于**空域局部性**，马上用到这个块中其他数据的可能性也很高。

缓存缺失需要的时间取决于存储器的延迟和带宽。延迟决定了提取块中第一个字的时间，带宽决定了提取这个块中其他内容的时间。缓存缺失由硬件处理，会导致采用循序执行方式的处理器暂停或停顿，直到数据可用为止。在采用乱序执行方式时，需要使用该结果的指令仍然必须等待，但其他指令可以在缺失期间继续进行。

与此类似，程序引用的所有对象不一定都要驻存在主存储器中。**虚拟存储器**意味着一些对象可以驻存在磁盘上。地址空间通常被分为固定大小的块，称为页。在任何时候，每个页要么在主存储器中，要么在磁盘上。当处理器引用一个页中既不在缓存中也不在主存储器中的数据项时，就会发生页错误，并把整个页从磁盘移到主存储器中。由于页错误消耗的时间太长，所以它们由软件处理，处理器不会停频。在进行磁盘访问时，处理器通常会切换到其他某一任务。从更高级别来看，缓存和主存储器在对引用局域性的依赖性方面、在大小和单个位成本等方面的关系，类似于主存储器与磁盘的相应关系。

表中给出了各种计算机（从高端台式机到低端服务器）每一级存储器层次结构的大小与访问时间范围。

表 大型工作站或小型服务器存储器层次结构的典型级别，在远离处理器时，相应级别的速度减缓，容量变大

|级别   |1     |2    |3       |4        |
|:--    |:--   |:--  |:--     |:--      |
|名称   |寄存器 |缓存 |主存储器 |磁盘存储 |
|典型大小 | <1KB | 32KB~8MB | < 512GB | > 1TB |
|实现技术 | 具有多个端口的定制存储器、CMOS | 片上 CMOS SRAM | CMOS DRAM | 磁盘 |
|访问时间(ns) | 0.15~0.30 | 0.5~1.5 | 30~200 | $5*10^6$ |
|带宽(MB/s) |$1*10^5~1*10^6$ | 1*10^5~4*10^5 | 5000~20000 | 50~500 |
|管理者 | 编译器 | 硬件 | 操作系统 | 操作系统/操作员 |
|支持者 | 缓存 | 主存储器 | 磁盘 | 其他磁盘和光盘等 |

\* 嵌入式计算机可能没有磁盘存储，存储器和缓存也要小得多。在移向层次结构的更低级别时，访问时间延长，从而有可能以较低的反应速度来管理数据传输。实现技术显示了这些功能所用的典型技术。表中给出的访问时间数据是2006年的典型值，单位为纳秒；这些时间数据将随时间的推移而缩小。存储器层次结构各级之间的带宽以MB/s单位给出。磁盘存储的带宽包括介质和缓冲接口的带宽。
